\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern,ae,aecompl,fullpage,icomma,tabularx,array,graphicx,tikz,amsmath,tikz,subfig}
\usetikzlibrary{positioning,shapes,backgrounds,fit}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\frenchspacing
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
% Alter some LaTeX defaults for better treatment of figures:
% General parameters, for ALL pages:
\renewcommand{\topfraction}{0.9}	% max fraction of floats at top
\renewcommand{\bottomfraction}{0.8}	% max fraction of floats at bottom
% Parameters for TEXT pages (not float pages):
\setcounter{topnumber}{2}
\setcounter{bottomnumber}{2}
\setcounter{totalnumber}{4}  % 2 may work better
\setcounter{dbltopnumber}{2} % for 2-column pages
\renewcommand{\dbltopfraction}{0.9}	% fit big float above 2-col. text
\renewcommand{\textfraction}{0.07}	% allow minimal text w. figs
% Parameters for FLOAT pages (not text pages):
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.7}	% require fuller float pages
% N.B.: floatpagefraction MUST be less than topfraction !!
\renewcommand{\dblfloatpagefraction}{0.7} % require fuller float page

\usepackage{listings}
    \usepackage{color}

    \definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
    \definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
    \definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

    \lstset{frame=tb,
      language=[Sharp]C,
      aboveskip=10mm,
      belowskip=3mm,
      showstringspaces=false,
      columns=flexible,
      basicstyle={\small\ttfamily},
      numbers=none,
      numberstyle=\tiny\color{gray},
      keywordstyle=\color{blue},
      commentstyle=\color{dkgreen},
      stringstyle=\color{mauve},
      breakatwhitespace=true
      tabsize=4
    }
    
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{\LARGE Projekt Zespołowy}\\[1.5cm]

{ \huge Serwer HTTP}\\[0.4cm]
\textsc{\Large Dokumentacja i sprawozdanie końcowe}\\[5cm]

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Autorzy:}	\\[0.5cm]
		Mariusz \textsc{Galler} \\
		Stanisław \textsc{Karlik} \\
		Radosław \textsc{Szalski} \\
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushright} \large
		\emph{Prowadzący:} \\[0.5cm]
		dr inż.~Adam \textsc{Meissner}
	\end{flushright}
	\vfill
\end{minipage}

\vfill

{\textsc{ \large 
Politechnika Poznańska}} \\[0.4cm]
Wydział Elektryczny \\
Informatyka, grupa I22\\
Rok 3, semestr 5

\vfill

Poznań, \today

% Bottom of the page
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\section{Wstęp}
% TODO ok. 2 str.

Tematem projektu jest przygotowanie prostego serwera HTTP pozwalającego na obsługę dynamicznych języków skryptowych i ułatwiającego testowanie stron i aplikacji internetowych. Docelowymi odbiorcami są programiści tworzący szeroko rozumiane strony i aplikacje internetowe. Serwer przeznaczony jest do uruchamiania wyłącznie w środowisku testowym (tj. w sieci lokalnej, lub wyłącznie na własnym komputerze). Założenie to ma daleko idące konsekwencje w konstrukcji programu. Jest to swego rodzaju kompromis, pomiędzy bezpieczeństwem i złożonością, a łatwością i wygodą obsługi.

Głównymi założeniami są: łatwość konfiguracja, prostota, możliwość rozszerzania i obsługę dodatkowych języków. Dodatkowo, traktowaliśmy zadanie jako okazję do znacznego pogłębienia wiedzy i umiejętności pracy w grupie.

Na rynku istnieje wiele profesjonalnych serwerów HTTP. Posiadają one ogromne możliwości, są szybkie i bezpieczne. Ich minusem jest jednak złożoność i trudność w konfiguracji. Czołowymi przedstawicielami popularnych serwerów są: Apache, Nginx, Lighthttpd, IIS. Aby skorzystać z takiego rozwiązania, trzeba zazwyczaj przeczytać instrukcję, opisującą instalację, obsługę, konfigurację i sposoby rozwiązywania problemów. Często zajmuje to dużo czasu, nie mówiąc już o sytuacji, gdy napotykamy trudności. Innym wyjściem jest instalacja całych pakietów serwerów, takich jak na przykład XAMPP, WAMP wymuszają one jednak instalacji wielu dodatkowych narzędzi, które niekoniecznie są nam potrzebne i przez to trudno integrują się z obecnym środowiskiem testowym/rozwojowym.

Można zauważyć pewną niszę serwerów o ograniczonych możliwościach, ale bardzo wygodnych w użyciu i pracujących z różnymi językami. To co jest najbliżej temu założeniu to serwery dołączane do interpreterów lub bibliotek frameworków języków dynamicznych (Django, Python, Ruby etc.). Jednak ograniczone są one do konkretnych technologii.

Temat został podjęty główne ze względu na wartość dydaktyczną. Zawsze interesowały nas narzędzia i technologie informatyczne, z których korzystamy na co dzień. Postanowiliśmy jedną z nich zaimplementować, ponieważ nie ma lepszego nauczyciela niż praktyka. Już na początku zadecydowaliśmy, że będziemy realizować projekt bez lub z jak najmniejszym użyciem gotowych rozwiązań i bibliotek zewnętrznych. Nie sztuką jest wyszukanie kilku gotowych modułów i ,,posklejanie'' ich razem, tak aby działały. Z tego powodu zdecydowaliśmy się na własne implementacje obsługi m.in. połączeń (sockety asynchroniczne), CGI, obsługi protokołu HTTP czy modułu przepisującego adresy URL.

Drugim ważnym celem jest to, że korzystając z rzadkiej okazji, do większej pracy w grupie na studiach, chcieliśmy przećwiczyć tworzenie oprogramowania w zespole. Ułatwieniem w organizacji pracy był przygotowany harmonogram. Wszyscy znaliśmy swoje zadania i terminy ich dostarczenia. Pod tym względem praca przypominała metodykę zwinną Scrum mimo, że ani z niej, ani z żadnej innej nie korzystaliśmy.

Dzięki pracy nad tym projektem poszerzyliśmy swoje horyzonty i wyciągnęliśmy wiele wartościowych wniosków. Zauważyliśmy, że podjęcie pracy nad nieznanymi technologiami, w których nie mamy doświadczenia i tym samym wyjście z tzw. ,,comfort zone'' jest najbardziej wartościowym doświadczeniem. Szybkość nauki jest duża, a zdobyte umiejętności bezcenne.

\section{Cel i zakres pracy}
% TODO ok. 2 str.

Świat serwerów HTTP jest bardzo rozbudowany. Nie sposób ująć w projekcie o takim zakresie wszystkich zagadnień i cech. Sposób, w jaki dokonaliśmy selekcji zagadnień wynika po części z założeń, a po części z ograniczeń praktycznych związanych z przedsięwzięciem takich jak: ograniczony czas, niewielkie doświadczenie w tej dziedzinie i nieregularny sposób pracy i organizowania spotkań. \\[0.4cm]

\textbf{Zagadnienia uwzględniane}

\begin{itemize}
	\item Konfiguracja: udostępnienie prostej i jednolitej metody modyfikacji parametrów działania serwera,
	\item moduł przepisywania adresów URL: mechanizm zmieniający zawartość adresów URL żądań według zdefiniowanych zasad,
	\item obsługa HTTP: mechanizm odczytywania żądań HTTP i generacji odpowiedzi na nie,
	\item architektura modułowa: zaprojektowanie serwera w sposób pozwalający na łatwe korzystanie z różnych interpreterów,
	\item implementacja gotowego modułu PHP.
\end{itemize}


\textbf{Zagadnienia pomijane} \\

W naszym ujęciu problemu, całkowicie pomijamy aspekty związane z wydajnością serwera i odpornością na przeciążenia. Z zasady jest to oprogramowanie wykorzystywane przez jedną lub kilka osób (w sieci lokalnej). Z tego względu nie musimy martwić się tak złożonym zagadnieniem. Profesjonalne serwery mają ogromne możliwości przerobowe, które stanową jedną z ich najważniejszych cech.

Z tego samego powodu zaimplementowaliśmy tylko ograniczoną funkcjonalność związaną z bezpieczeństwem aplikacji. Gdybyśmy chcieli, aby taki program był powszechnie używany, wymagane byłyby skrupulatne audyty bezpieczeństwa i pomoc specjalistów z zakresu bezpieczeństwa systemów komputerowych.

\subsection{Udział poszczególnych członków zespołu w realizacji zadania}

Sprawozdania częściowe, jak i niniejsza dokumentacja przygotowywane były wspólnie. Każdy z członków zespołu dokładnie opisywał wykonane przez niego zadania (zgodnie z harmonogramem). Uważamy, że podział zadań był sprawiedliwy, wszyscy mieli do czynienia z pisaniem kodu, myśleniem koncepcyjnym, dokumentowaniem i testowaniem. W przypadku, gdy zadanie okazało się mniej skomplikowane niż pierwotnie zakładano, poświęcaliśmy pozostały czas na ogólne poprawki: optymalizację i naprawianie napotkanych błędów.

\begin{description}
\item[Mariusz Galler] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Zaprojektowanie pliku konf.
		\item Moduł parsowania pliku konf.
		\item Wstępny prototyp rutera żądań.
		\item Ostateczna wersja rutera żądań.
		\item Prototyp modułu zabezpieczającego system plików.
		\item Finalna wersja modułu zabezpieczającego system plików.
		\item Testy jednostkowe.
	\end{enumerate}

\item[Stanisław Karlik] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Prototyp części parsującej żądania modułu http.
		\item Prototyp części generującej odpowiedzi modułu http.
		\item ,,Uruchomienie modułu HTTP''.
		\item Ostateczna wersja modułu HTTP.
		\item Logowanie.
		\item Bezpieczeństwo.
		\item Testowanie i poprawki.
	\end{enumerate}

\item[Radosław Szalski] \hfill
	\begin{enumerate}	
		\item Wstępna implementacja modułu asynchronicznej obsługi połączeń sieciowych.
		\item Gotowa implementacja komunikacji asynchronicznej.
		\item Praca nad architekturą modułową.
		\item Wstępna implementacja modułu uruchamiającego skrypty PHP.
		\item Gotowy moduł PHP.
		\item Zakończona architektura modułowa do obsługi skryptów.
		\item Port na system Linux i testy.
	\end{enumerate}
\end{description}

\section{Metodyka konstruowania systemu}
% TODO ok. 3 str.

Świadomie nie korzystaliśmy z żadnej ze zwinnych metodyk programowania. Istniały ku temu dwa powody. Po pierwsze, nasz zespół był bardzo mały i metodologie takie mogłyby przynieść skutek odwrotny niż zamierzony (ograniczenie produktywności). Po drugie, uznaliśmy, że implementujemy i korzystamy z wielu nowych technologii i wprowadzanie kolejnego dużego i nieznanego ,,komponentu'' spowodowałoby, że czas przeznaczony na konstrukcję serwera musielibyśmy przeznaczać na rozwiązywanie wewnętrznych problemów i przestrzeganie ,,rytuałów'' danej metodologii.

W sekcji związanej z wnioskami opisujemy, że mogliśmy śmiało rozważyć skorzystanie z jednej z takich metodologii.

% Dodajemy jakieś diagramy czy nie ? Stosowaliśmy chociaż wewnętrznie ? przydałoby się.

Zdecydowaliśmy się, że jak najbardziej ograniczymy liczbę używanych technologi. Łatwo jest poddać się pokusie i zastosować wiele ciekawych i nowatorskich narzędzie. Jest to jednak niekorzystne, ponieważ na koniec projektu musimy stworzyć konkretną aplikację, a łatwo możemy stracić dużo czasu na nieproduktywnych eksperymentach. 

\begin{description}
\item[System kontroli wersji] \hfill

Podstawowym narzędziem używanym w procesie tworzenia jakichkolwiek aplikacji jest system kontroli wersji. Do pracy nad serwerem wybraliśmy system GIT. Jest to rozbudowany i bardzo wydajny, rozproszony system zarządzania wersją. Aby współpraca zdalna była możliwa i wygodna, skorzystaliśmy również z platformy \url{Bitbucket.org}, która oferuje darmowe, prywatne repozytoria korzystające właśnie z oprogramowania GIT.

\item[Język programowania C\#] \hfill

Do wyboru mieliśmy bardzo dużo języków programowania. Chcieliśmy jednak skorzystać z języka wysokopoziomowego. Język C\# okazał się bardzo dobrym wyborem. Wszyscy z niego już kiedyś korzystaliśmy. Znacznie zmniejszyło to pracę wejścia. Jest to język ściśle korzystający z platformy .NET Framework, która zawiera zbiór często używanych bibliotek i funkcji. Po podjęciu decyzji na temat wyboru języka, postanowiliśmy sprawdzić możliwości platformy .NET w zakresie przenoszenia na inne systemy operacyjne. Przeniesienie projektu na system operacyjny GNU/Linux stało się konkretnym zadaniem w harmonogramie.

\item[Środowisko deweloperskie Visual Studio 2012] \hfill

Naturalną konsekwencją korzystania z języka C\# jest używanie środowiska Visual Studio. Zdecydowaliśmy się na najnowszą wersję 2012. Jest to dojrzałe i zintegrowane z platformą .NET Framework środowisko developerskie. Znacznie ułatwiło nam to pisanie aplikacji.

\item[System składu tekstu \LaTeX] \hfill

Do pracy nad dokumentacją końcową wybraliśmy popularny i potężny system składu tekstu \LaTeX. Zostało to podyktowane głównie chęcią zgłębienia wiedzy i nabycia doświadczenia potrzebnego do pisania późniejszych prac dyplomowych.

\end{description}

\section{Model systemu}
% TODO ok. 5 str.

Cały system składa się z kilku podstawowych komponentów. Dzięki takiej budowie możemy traktować je jako ,,czarne skrzynki'' co ułatwia ich testowanie i integrację z pozostałymi modułami autorstwa innych programistów.

Na rysunku \ref{fig:architektura_systemu} widać ogólny model systemu. Można na nim wyróżnić dwie główne części (oznaczone jako duże prostokąty z szarym tłem): Funkcjonalność podstawową, która zajmuje się obsługą żądań HTTP do plików i stron statycznych, oraz moduł interpreterów, który dodatkowo przetwarza strony napisane w językach dynamicznych. W prostokątach z czarną ramka umieszczono poszczególne elementy systemu. Strzałki reprezentują kierunek przepływu żądania. Strzałki z linią przerywaną są opcjonalne, a te z linią ciągłą obligatoryjne.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
        [module/.style={rectangle,draw,inner sep=15pt,node distance=35mm},
       every fit/.style={rectangle,draw,inner sep=20pt}]
            
    \node (sockets) [module] {Obsługa gniazd}; 
    \node (http) [module,below=of sockets] {Moduł HTTP};
    \node (rewriter) [module,right=of http] {Przepisywanie URL};
    \node (interpreters) [module,below=of http] {Interpretery}; 
    
    \node (php) [module,below=of interpreters] {PHP}; 
    \node (python) [module,dashed,right=of php] {Python}; 
    \node (perl) [module,dashed,right=of python] {Perl}; 
        
    \draw[<-,thick] (sockets) to[bend left=25] node[auto] {Odpowiedź} (http);   
    \draw[->,thick] (sockets) to[bend right=25] node[left] {Żądanie} (http);

    \draw[->,thick] (http) to[bend left=25] node[auto] {Sprawdzenie przepisania URL} (rewriter);           
    \draw[<-,thick,dashed] (http) to[bend right=25] node[above] {Przepisany URL} (rewriter);     
    
    \draw[<->,thick,dashed] (http) to node[left] {Interpretacja skryptu} (interpreters);
    
    \draw[<->,thick] (interpreters) to node[left] {} (php);
    \draw[<->,thick,dashed] (interpreters) to node[left] {} (python);
    \draw[<->,thick,dashed] (interpreters) to node[left] {} (perl);
    
    \begin{pgfonlayer}{background}
		\node [fill=black!10,fit=(sockets) (http) (rewriter)] (basic_system_fit) {};
	\end{pgfonlayer}
	\node[below] at (basic_system_fit.north) {Podstawowa funkcjonalność};

	\begin{pgfonlayer}{background}
		\node [fill=black!10,fit=(interpreters) (php) (python)
		(perl)] (interpreters_fit) {};
	\end{pgfonlayer}
	\node[below] at (interpreters_fit.north) {Moduł interpreterów};
\end{tikzpicture}
\caption{Ogólna architektura systemu.}
\label{fig:architektura_systemu}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Asynchroniczna obsługa socketów] \hfill

Jest to pewien ,,reaktor'', który odbiera połączenia (żądania) i je obsługuje.
Taki mechanizm jest kluczowym składnikiem każdego serwera HTTP i od niego zależy bezpośrednia wydajność i odporność na obciążenia. Asynchroniczna obsługa połączeń jest wydajna i elegancka.

% TODO opisać pozostałe metody, plusy i zalety

\item[Moduł HTTP] \hfill
\\Odpowiedzialny za analizę otrzymywanych żądań i generację odpowiedzi na nie. W procesie generacji odpowiedzi brane jest pod uwagę to czy żądany zasób istnieje oraz jakiego jest typu. Żądania przekazywane są do modułu w postaci tekstu, a odpowiedzi mają formę ciągu bajtów, które należy odesłać do nadawcy żądania. Schemat działania modułu ilustruje rysunek~\ref{schematHTTP}
\begin{figure}[h!]
	\centering
    	\includegraphics[width=1\textwidth]{HTTP.png}
    \caption{Schemat blokowy modułu generującego odpowiedzi HTTP.}     \label{schematHTTP}
\end{figure}

\item[Moduł URL Rewriter] \hfill
\\Element serwera wykonujący mapowanie adresów URL. Zadaniem tego modułu jest wczytanie wszystkich reguł przepisywania (zapisanych w pliku), oraz transformacja adresów zgodnie z nimi. Zmiana pierwotnej postaci URL ma szereg zalet takich jak chociażby ukrycie struktury przechowywania plików na serwerze, a także zwiększenie czytelności adresów.

\item[Moduł konfiguracji] \hfill
\\Zadaniem tego podzespołu jest obsługa oraz przechowywanie ustawień konfiguracyjnych. Wczytuje domyślne ustawienia z pliku, nadpisuje je ustawieniami wprowadzanym z wiersza poleceń oraz przechowuje ostateczną konfigurację w zmiennych konfiguracyjnych serwera.

\item[Moduł bezpieczeństwa] \hfill
\\Bardzo ważnym aspektem każdego oprogramowania jest bezpieczeństwo. W serwerze zapewnia je, właśnie taki komponent jak moduł bezpieczeństwa. Jego dwoma najważniejszym zadaniami są pilnowanie by realizowane były zapytania o pliki znajdujące się w serwowanym folderze, oraz obsługa filtracji adresów IP.

\item[Moduł interpreterów języków dynamicznych] \hfill

Moduł pozwala na dynamiczne dołączanie bibliotek obsługujących różne języki programowania. Dynamiczne oznacza tutaj takie, dla którego nie trzeba kompilować całego serwera. Funkcjonalność ta została zrealizowana dzięki rozbudowanej warstwie kompozycji dla środowiska .NET o nazwie \textsl{Managed Extensibility Framework} (\textsl{MEF}: \url{http://mef.codeplex.com/}).

Aby umożliwić obsługę kolejnego języka programowania, należy napisać odpowiedni moduł (przykład w kolejnym podpunkcie  \textsl{Moduł PHP}) i umieścić skompilowaną bibliotekę w odpowiednim folderze projektu serwera.

\item[Moduł PHP] \hfill

Konkretna biblioteka umożliwiająca wyświetlanie stron napisanych w języku PHP. Wywołuje odpowiedni interpreter języka PHP, obsługuje dane przekazane w metodzie HTTP POST i GET. Komunikacja z interpreterem oparta jest o zmienne środowiskowe. Jest to zgodne z interfejsem Common Gateway (CGI: \url{http://tools.ietf.org/html/rfc3875}), który implementujemy. Wywoływanie interpretera następuj w osobnym procesie. Po zakończeniu działania moduł zwraca przetworzoną stronę do Modułu obsługi HTTP w celu umieszczenia w odpowiedzi do użytkownika.

\end{description}

\section{Implementacja}
% TODO 5 - 7 str.
	\begin{itemize}
	\item Moduł URL Rewriter - moduł zajmujący się przepisywaniem adresów URL, zgodnie z regułami, które zapisane są w pliku XML. Możemy wczytać swój własny plik z regułami, lecz musi on być w formacie, który został zdefiniowany w \textsl{config/schema\_rules.xsd}. Poszczególne komponenty i funkcje klasy:
		\begin{itemize}
			\item słownik \textsl{rules} - zawierający reguły dotyczące przepisywania adresów URL,
			\item lista \textsl{regularFile} - zawierająca reguły, których nie stosuje się w przypadku plików regularnych,
			\item funkcja \textsl{init} - inicjalizuje pracę modułu \textsl{URLRewriter}. Wywoływana jest na początku pracy serwera, ale po wczytaniu pliku \textsl{config.json}! Przeprowadza ona walidację pliku zawierającego reguły, zgodnie z formatem zapisany w pliku \textsl{schema\_rules.xsd}. Do zadań tej funkcji należy także, wywołanie funkcji \textsl{loadRules}.
			\item funckja \textsl{loadRules} - jak sama nazwa wskazuje, funkcja ta odpowiedzialna, jest za wczytanie reguł z pliku i wrzucenie ich do słownika \textsl{rules}. Ponad to uzupełnia listę \textsl{regularFile} poprzez sprawdzanie odpowiedniego atrybutu każdej reguły. Nie wczytuje reguł posiadających wartość atrybutu \textsl{enabled} ustawioną na \textsl{false}.
			\item funkcja \textsl{rewrite} - publiczna metoda, która wywoływana jest dla każdego adresu URL, który przychodzi jako zapytanie do serwera. Dopasowuje ona format adresu do reguł znajdujących się w słowniku \textsl{rules}. Stosuje zmianę formatu URL zgodnie z tymi regułami, bądź zwraca go bez zmian w przypadku braku odpowiednich reguł, bądź też w przypadku plików fizycznie istniejących pod danym adresem.
		\end{itemize}
	\item Moduł bezpieczeństwa - Do jego dwóch głównych zadań należy ochrona serwera przed dostępem do plików spoza serwowanego folderu, oraz obsługa filtracji adresów IP. Poszczególne komponenty i metody klasy:
		\begin{itemize}
		\item lista \textsl{ipList} - przechowująca adresy IP, zapisane w pliku XML, do którego ścieżka znajduje się w pliku \textsl{config/config.json}, bądź też może zostać podana jako parametry przy uruchamianiu serwera (\textsl{-il});
		\item zmienne \textsl{FILTERING\_NONE}, \textsl{FILTERING\_BLACKLIST}, \textsl{FILTERING\_WHITELIST} - przechowują wartości \textsl{ushort} które może przyjmować parametr \textsl{ip\_filtering};
		\item funkcja \textsl{checkPath} - metoda sprawdzająca czy podana ścieżka, wskazuje na plik znajdujący się w serwowanym folderze,
		\item funkcja \textsl{loadIpList} - zajmuje się wczytaniem pliku (zawierającego listę adresów IP) do obiektu klasy \textsl{XmlNodeList}, oraz wywołuje metodę \textsl{getIps},
		\item funkcja \textsl{getIps} - dodaje do list \textsl{ipList}, adresy IP znajdujące się w obiekcie klasy \textsl{XmlNodeList}.
		\end{itemize}
	\item Moduł konfiguracyjny - służy do wczytywania oraz zmiany ustawień serwera. Domyślne ustawienia znajdują się w pliku \textsl{config/config.json} znajdujących się w pliku. Klasa ta jest statyczna, a dostęp do niej jest z każdego miejsca w serwerze.
		\begin{itemize}
		\item grupa zmiennych - przechowuje ustawienia serwera wczytywane z pliku, bądź też z wiersza poleceń.
		\item funkcja \textsl{loadSettings} - wczytuje wartości parametrów konfiguracyjnych serwera. Na początek ładuje wszystkie wartości domyślne z pliku, następnie zajmuje się odczytywaniem wartości podanych z wiersza poleceń, i aktualizuje ustawienia.
		\item funkcja \textsl{useDefaultSettings} - metoda, która wczytuje domyślne ustawienia z pliku, nie biorąc pod uwagę wiersza poleceń,
		\item funkcja \textsl{setSetting} - za jej pomocą zmieniamy wartość 1 dowolnego ustawienia. Zarówno parametr jak i jego wartość podajemy jako argumenty,
		\item funkcja \textsl{setTempSettings} - zajmuje się odczytywaniem parametrów konfiguracyjnych serwera, z wiersza poleceń,
		\item funkcja \textsl{hasHelp} - metoda sprawdzająca, czy wierszu poleceń znajduje się parametr wywołujący \textsl{pomoc}.
		\item funkcja \textsl{help} - wyświetla na konsoli spis dostępnych ustawień konfiguracyjnych wraz z ich skrótami.   
		\end{itemize}
	\item Żądanie HTTP - Reprezentuje pojedyncze zapytanie HTTP przekazane w formie tekstowej przy tworzeniu obiektu Request.	
		\begin{itemize}
		\item pole \textsl{Method} zawiera metodę HTTP żądania
		\item lista \textsl{headers} zawiera nagłówki żądania
		\item pole \textsl{URI} zawiera identyfikator zasobu do którego odwołuje się żądanie
		\item pole \textsl{HTTPver} numer wersji protokołu HTTP zawartej w żądaniu
		\item pole \textsl{Body} zawiera ciało żądania
		\begin{lstlisting}
public Request(string input)
{
	try
	{
		 string[] tmp = Regex.Split(input, "\r\n\r\n");
		Body = tmp[1];
		tmp = Regex.Split(tmp[0], "\r\n");
		char[] delimiterChars = { ' ', '\r' };
		Method = tmp[0].Split(delimiterChars)[0];
		URI = new Uri("http://" + Server.listenAddress + ":" 
		+ Server.listenPort + tmp[0].Split(delimiterChars)[1]);
		HTTPver = tmp[0].Split(delimiterChars)[2];
		for (int i = 1; i < tmp.Length; i++)
		{
			headers.Add(new headType(tmp[i]));
		}
	}
	catch
	{ throw new ArgumentException("Invalid Request"); }
}
		\end{lstlisting}
		\end{itemize}
	\item Moduł generowania odpowiedzi (ResponseGenerator) - moduł ten służy do generowania odpowiedzi na zapytania HTTP (za pomocą metody \textsl{generate})
		\begin{itemize}
		\item pole \textsl{remoteEndPoint} - zawiera adres IP nadawcy przetwarzanego zapytania.
		\item pole \textsl{statusLine} - zawiera kod statusu generowanej odpowiedzi.
		\item pole \textsl{responseHeaders} - zawiera nagłówki generowanej odpowiedzi.
		\item pole \textsl{content} - zawiera ciało generowanej odpowiedzi.
		\item flaga \textsl{interpret} - wskazuje czy zapytanie wymaga użycia interpretera.
		\item pole \textsl{queryString} - zawiera parametry przetwarzanego zapytania.
		\item pole \textsl{Request} - reprezenyuje przetwarzane zapytanie.
		\item metoda \textsl{getContentType} - sprawdza typ treści zawartej pod podaną w parametrze ścieżką i dodaje odpowiedni nagłówek \textsl{Content-Type:} do generowanej odpowiedzi. W przypadku zawartości wymagającej użycia interpretera ustawia flagę \textsl{interpret}.
		\item metoda \textsl{getContent} - wczytuje zawartość pliku wskazanego przez ścieżkę podaną w parametrze do pola \textsl{content} (jeżeli ustawiona jest flaga \textsl{interpret} wpisuje do niego wynik pracy interpretera) i zwraca wartość \textsl{true}. W przypadku gdy plik nie istnieje lub ścieżka jest niepoprawna zwraca wartość \textsl{false}.
		\item metoda \textsl{postContent} - przekazuje do interpretera zawartość zapytania HTTP POST, wpisuje do pola \textsl{content} wynik działania interpretera i zwraca wartość \textsl{true}. W przypadku niepowodzenia interpretacji zwraca wartość \textsl{false}.
		\item metoda \textsl{generate} przyjmuje zapytanie HTTP w formie tekstu i zwraca ciąg bajtów zawierający odpowiedź. Poszczególne elementy odpowiedzi przechowywane są w odpowiednich polach klasy \textsl{ResponseGenerator} i łączone w całość dopiero tuż przed zwróceniem wyniku.
		\begin{lstlisting}
byte[] tmp = Encoding.UTF8.GetBytes( statusLine + responseHeaders + "\r\n");
if (content != null)
{
	byte[] ret = new byte[tmp.Length + content.Length];
	System.Buffer.BlockCopy(tmp, 0, ret, 0, tmp.Length);
	System.Buffer.BlockCopy(content, 0, ret, tmp.Length, content.Length);
return (ret);
}         
return (tmp);
		\end{lstlisting}

\item Moduł PHP
		
		Wykorzystuje klasę \textsl{Process} do utworzenia i uruchomienia (z odpowiednimi parametrami) pliku wykonywalnego interpretera PHP. Komunikacja odbywa się za pomocą zmiennych środowiskowych (\textsl{StartInfo.EnvironmentVariables}). Wszystkie pozostałe, odziedziczone z procesu rodzica zmienne środowiskowe są czyszczone. Na końcu następuje przechwytywanie wejścia i wyjścia programu oraz reagowanie na ewentualne błędy wykonania.
		Kod implementujący główną funkcjonalność wywołania interpretera PHP znajduje się poniżej.

\begin{lstlisting}		
	var p = new Process {
                StartInfo = new ProcessStartInfo(@"C:\php\php-cgi.exe") {
                    RedirectStandardOutput = true,
                    RedirectStandardError = true,
                    UseShellExecute = false,
                    CreateNoWindow = true,
                    RedirectStandardInput = true,
                    StandardErrorEncoding = Encoding.UTF8,
                    StandardOutputEncoding = Encoding.UTF8
                }
            };
            p.StartInfo.EnvironmentVariables.Clear();
            p.StartInfo.EnvironmentVariables["REDIRECT_STATUS"] = "CGI";
            p.StartInfo.EnvironmentVariables["SCRIPT_FILENAME"] = path;
            p.StartInfo.EnvironmentVariables["GATEWAY_INTERFACE"] = "CGI/1.1";

            if (queryString.Length > 0) {
                p.StartInfo.EnvironmentVariables["QUERY_STRING"] = 
               		queryString.Substring(1);
            }
            if (postData != null) {
                p.StartInfo.EnvironmentVariables["REQUEST_METHOD"] =  "POST";
                p.StartInfo.EnvironmentVariables["CONTENT_TYPE"] = 
                	"application/x-www-form-urlencoded";
                p.StartInfo.EnvironmentVariables["CONTENT_LENGTH"] = 
                	postData.Length.ToString();
            } else {
                p.StartInfo.EnvironmentVariables["REQUEST_METHOD"] =  "GET";
            }
            var output = new StringWriter();
            var error = new StringWriter();

            p.OutputDataReceived += (sender, args) => output.WriteLine(args.Data);
            p.ErrorDataReceived += (sender, args) => error.WriteLine(args.Data);
            p.Start();
            p.BeginOutputReadLine();
            p.BeginErrorReadLine();

            if (postData != null) {
                StreamWriter inputStreamWriter = p.StandardInput;
                inputStreamWriter.Write(postData);
                inputStreamWriter.Close();
            }
            p.WaitForExit();

            if (p.ExitCode != 0) {
                throw new Exception(string.Format(
                    "PHP failed with the following output: {0} {1}",
                    Environment.NewLine, error.GetStringBuilder().ToString()));
            }
            p.Close();
            string res = output.GetStringBuilder().ToString();
            res = res.Substring(res.IndexOf("\r\n\r\n") + 4);
            return Encoding.UTF8.GetBytes(res);
\end{lstlisting}

	\item Asynchroniczna obsługa socketów
	
	Poniżej znajduje się najważniejszy fragment kodu dotyczący obsługi gniazd w sposób asynchroniczny. Na początku przypisujemy (\textsl{bind}) gniazdo do konkretnego adresu IP oraz portu. W naszym przypadku wartości te są pobrane z modułu konfiguracyjnego. Postępy są na bieżąco wyświetlane na konsoli (logowanie z poziomem \textsl{Info}). W momencie odebrania połączenia uruchamiana jest funkcja \textsl{BeginAccept}, która rozpoczyna sekwencję obsługi połączenia. W tym momencie pętla while czeka na odpowiedni \textsl{event - allDone}. Jeżeli ustalenie połączenia zostanie zakończone, pętla wznawia pracę. W rzeczywistości dzieje się to bardzo szybko i pozwala na efektywną obsługę socketów.
	
\begin{lstlisting}
	public static void startListening() {
            Server.listenPort = Config.listen_port;
            Server.listenAddress = Config.listen_address;
            IPEndPoint ipEndPoint = new IPEndPoint(Server.listenAddress,
            	Server.listenPort);

            log.Info("Server is listening on " +
            	Server.listenAddress.ToString() +":" + Server.listenPort);

            Socket listener = new Socket(ipEndPoint.AddressFamily,
            	 SocketType.Stream, ProtocolType.Tcp);

            try {
                listener.Bind(ipEndPoint);
                listener.Listen(10);

                while (true) {
                    Server.allDone.Reset();

                    listener.BeginAccept(new AsyncCallback(Server.acceptCallback),
                    	 listener);

                    Server.allDone.WaitOne();
                }
            } catch (Exception e) {
                log.Warn(e.ToString());
            }
            log.Info("Closing listener...");
        }
\end{lstlisting}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\subsection{Testowanie}
Poszczególne moduł były testowane na bieżąco, podczas procesu ich tworzenia. Ponad to na zakończenie prac, zaimplementowanych zostało kilkanaście testów jednostkowych sprawdzających poprawność pracy kilku modułów:
	\begin{itemize}
	\item Moduł konfiguracji
		\begin{itemize}
		\item test \textsl{LoadingSettingFromFileTest} - w teście tym, wczytywane są domyślne parametry konfiguracyjne serwera oraz lista adresów IP (w przypadku gdy włączone jest filtrowanie adresów). Następnie sprawdzane jest czy wszystkie parametry zostały poprawnie załadowane.
		\item test \textsl{DetectionHelpOptionTest1} - za pomocą tego testu sprawdzamy poprawność wykrywania parametru \textsl{help} w wierszy poleceń. Wprowadzane są wszystkie możliwe opcje w jakich może się pojawić.
		\item test \textsl{DetectionHelpOptionTest2} - jego główne zadanie pozostaje niezmienne w stosunku do poprzedniego testu. Różnica polega na tym, że testowane są niepoprawne parametry zbliżone, składniowo do \textsl{help},
		\item test \textsl{SetTempSettingTest} - tutaj sprawdzamy poprawność zmiany wartości pojedynczych parametrów konfiguracyjnych. 
		\end{itemize}
			\item Moduł URL Rewriter
		\begin{itemize}
		\item test \textsl{RewriteTest} - w teście tym, sprawdzamy poprawność przepisywania adresów URL. Wrzucamy ręcznie 1 regułę do modułu, a następnie wywołujemy kilkukrotnie metodę \textsl{rewrite} przy użyciu kilku różnych adresów URL,
		\item test \textsl{RegularFilesTest} - za pomocą tego testu sprawdzamy poprawność przepisywania adresów URL, w przypadku gdy prowadzą one (w pierwotnej formie) do fizycznego pliku na dysku.
		\end{itemize}
		\item Moduł bezpieczeństwa
		\begin{itemize}
		\item test \textsl{CheckingConfidentialPathTest} - głównym zadaniem tego testu jest sprawdzanie poprawności działania modułu bezpieczeństwa, a konkretniej mechanizmu sprawdzania czy adres w zapytaniu do serwera, prowadzi do zasobu znajdującego się w serwowanym folderze.
		\item test \textsl{FilteringIpAddressTest} - przy pomocy tego testu sprawdzany poprawność działania filtracji adresów IP. Sprawdzane są tutaj wszystkie możliwe opcje, czyli: brak filtrowania, lista adresów posiadających dostęp do serwera, lista adresów nieposiadających dostępu do serwera.
		\end{itemize}
		\item Moduł generowania odpowiedzi (ResponseGenerator)
		\begin{itemize}
		\item test T1 sprawdza czy przy próbie stworzenia obiektu Request z niepoprawnego żądania rzucony zostanie wyjątek.
		\item test T2 sprawdza czy przy próbie stworzenia obiektu headType z niepoprawnego nagłówka rzucony zostanie wyjątek.
		\item test T3 sprawdza czy typ i wartość nagłówka są poprawnie odczytywane i ustawiane przy tworzeniu obiektu headType.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\section{Użytkowanie}
% TODO 5 - 7 str.

Pliki które chcemy serwować należy umieścić w folderze ,,shared'' znajdującym się w głównym katalogu. Aby uruchomić serwer z domyślnymi ustawieniami wystarczy uruchomić plik ,,serewer\_http\_dev.exe'' bez żadnych parametrów. Aby zmodyfikować ustawienia należy edytować plik ,,config.json'' znajdujący się w folderze ,,config''. Można w nim ustawić adres oraz port na którym będzie działał serwer, a także lokalizacje plików definiujących reguły przepisywania URL, listę blokowanych adresów IP, konfigurację logowania oraz przypisywanie typów MIME do rozszerzeń. Ustawienia można również zmieniać parametrami linii poleceń.\\
\\Aby ujrzeć wszystkie możliwe parametry, jakie można podać z wiersza poleceń, możemy uruchomić plik .exe wraz z parametrem -help.     Tak jak na poniższym obrazku:
\begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{3s_1.jpg}
    \caption{Zrzut ekranu pokazujący wywołanie z parametrem help.}     \label{screenHELP}
\end{figure}

Serwer możemy uruchomić zarówno z domyślnymi ustawieniami (Rysunek 4), jak i z parametrami podanymi przez nas z wiersza poleceń (Rysunek 5).

\begin{figure}[h!]
       \centering
       \includegraphics[width=1\textwidth]{3s_3.jpg}
    \caption{Zrzut ekranu pokazujący uruchomienie serwera z domyślnymi ustawieniami.}     \label{screenSTART1}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{3s_2.jpg}
    \caption{Zrzut ekranu pokazujący uruchomienie serwera z własnymi ustawieniami.}     \label{screenSTART2}
\end{figure}

Po wystartowaniu serwera, możemy zobaczyć w przeglądarce, domyślną serwowaną stronę. Przykład: Rysunek 6.
 
\begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{3s_4.jpg}
    \caption{Zrzut ekranu przedstawiający domyślną stronę serwera.}     \label{screenINDEX}
\end{figure}

\section{Podsumowanie}
% TODO 1 str.
Cele zrealizowane:
	\begin{itemize}
		\item obsługa HTTP - własna implementacja obsługi protokołu.
                \item PHP - POST i GET - dwie najważniejsze metody.
                \item URL Rewriting - mapowanie adresów URL.
                \item zabezpieczenie systemu plików - zabezpieczenie prywatnych plików, nie mających nic wspólnego z serwerem.
                \item konfiguracja z pliku i z wiersza poleceń - uproszczona i wygodna konfiguracja.
                \item zastosowanie jednolitego modułu logującego opartego o bibliotekę \textsf{log4net} - pełna dokumentacja pracy     serwera.
                \item modułowa obsługa interpreterów - uproszczony sposób dodawania własnych interpreterów.
                \item testy jednostkowe - gruntowne sprawdzenie poprawności kodu.
                \item port na system GNU/Linux - wieloplatformowe podejście.

	\end{itemize}
Cele niezrealizowane:
	\begin{itemize}
		\item Nie wszystkie metody interfejsu CGI są obsługiwane,
		\item wywoływanie interpretera PHP przy użyciu ścieżki bezwzględnej.
	\end{itemize}
\subsection{Wnioski i obserwacje dotyczące pracy zespołowej}
Na podstawie zdobytych doświadczeń, zdecydowanie możemy powiedzieć, że efektywny podział pracy jest najważniejszy. Jednym z pierwszych zadań w projekcie, było ustalenie harmonogramu. To bardzo istotne zadanie, którego celem (czasami nie łatwym do osiągnięcia), jest przydzielenie poszczególnych obowiązków, w taki sposób by żaden z członków zespołu nie opóźniał pracy pozostałych. Należy przywiązać do tego ogromną wagę, ponieważ zlekceważenie tego zagadnienia może w istotny sposób opóźnić, bądź co gorsza uniemożliwić efektywne wykonywanie zadań.

Kolejnym spostrzeżeniem jest refleksja na temat stosowania metodyki zwinnych. Na początku założyliśmy, że nie będziemy w ogóle takich metodyk stosować, aby nie być przez nie ograniczonymi. Na koniec prac, okazało się jednak, że mogliśmy spróbować swoich sił we wdrażaniu takiego procesu. Zespół składający się z trzech osób, to grupa dla której można już zastanawiać się nad sposobami efektywnej komunikacji, organizacją spotkań i raportowania postępów. Oczywiście, podejście zależy od każdego zespołu, niektórzy mogliby w ogóle nie zastanawiać się nad tym problemem, dopóki ich zespół nie osiągnie 5 członków. Utrudnieniem był tutaj fakt, że wszyscy jesteśmy studentami i mieszkamy w innych miejscach. Uniemożliwia to codzienne spotkania, które są podstawą takich metodyk jak np. Scrum. Z tego samego jednak powodu, przydałaby się pewnego rodzaju organizacja.

Używana przez nas platforma do utrzymywania repozytorium z kodem posiada ograniczone możliwości w zakresie zarządzania błędami i zadaniami. Okazało się, że nie mieliśmy wystarczającej motywacji, by z tego narzędzia korzystać efektywnie. Sądzimy, że gdybyśmy używali dedykowanego rozwiązania, które przede wszystkim byłoby integralną częścią naszego ,,procesu'', pomogłoby nam to zarządzać spisem błędów i zadań dodatkowych, które nie były pierwotnie uwzględnione w harmonogramie.

Pozostałe spostrzeżenia tyczą się stosowania testów jednostkowych. Założyliśmy w harmonogramie ich wykonanie na sam koniec, traktując to zadanie bardziej jako dodatkowe ćwiczenie. Nasz zespół nie miał wcześniej doświadczenia z taką formą testowania aplikacji i z tego względu nie zdecydowaliśmy się na wdrażanie jej od samego początku np. w formie metodologii \textsl{Test Driven Developement}. Pisanie testów jednostkowych na sam koniec nie jest dobrym posunięciem. Pisząc testy od początku jesteśmy w stanie zaprojektować prostsze interfejsy, ponieważ takie łatwiej się testuje. W inżynierii oprogramowania, patrząc z perspektywy kosztów utrzymania, szkolenia i rozwijania, prostsze często oznacza lepsze. Również modyfikacja i optymalizacja kodu (tzw. \textsl{Refactoring}) stają się łatwe i przewidywalne. Zawsze mamy zestaw testów automatycznych, które mogą zweryfikować, czy zastosowane zmiany nie niszczą jakiejś wcześniej działającej funkcji. Sądzimy że gruntowne testowanie (minimum jednostkowe) powinno być integralną częścią tworzenia oprogramowania.
 
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{cgi_rfc}
  D. Robinson, K. Coar,
  The Apache Software Foundation,
  \emph{The Common Gateway Interface (CGI) Version 1.1}.
  \url{http://www.ietf.org/rfc/rfc3875}
  2004.
  
\bibitem{http_rfc}
  R. Fielding, J. Gettys, J. Mogul
  H. Frystyk, L. Masinter, P. Leach, T. Berners-Lee
  \emph{Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1}.
  \url{http://tools.ietf.org/html/rfc2616}
  1999.
  
\bibitem{lamport94}
  Leslie Lamport,
  \emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
  Addison Wesley, Massachusetts,
  2nd Edition,
  1994.

\end{thebibliography}
\end{document}